\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[top=0.8in, bottom=1.0in, right=0.75in, left=0.75in]{geometry}
%\usepackage{fullpage}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra, polyglossia}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\XeTeXlinebreaklocale "th"
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{arrows}

%\setmainfont{TH Sarabun New}


\setmainlanguage{thai}
\XeTeXlinebreaklocale “th”
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
\linespread{1.1}
\newfontfamily{\thaifont}[Script=Thai,Scale=1.2]{TH Sarabun New}

\newcommand{\lecturehead}[3]{
  \begin{center}
    \framebox{
      \vbox{
        {01204215 \ \ คณิตศาสตร์สำหรับวิศวกรคอมพิวเตอร์ \ \ \hfill \ \  ภาคต้น ปีการศึกษา 2567} \\ \vspace{4mm}      
        
        {{\Large \hfill {การบรรยายครั้งที่ #1: #2} \hfill}}
        
        \vspace{2mm} {\small จิตร์ทัศน์ ฝักเจริญผล \hfill #3}  %\vspace{2mm}
      }
    }
{\footnotesize \em เอกสารนี้ใช้ประกอบการเรียนการสอน แต่ไม่ได้ถูกตรวจสอบและกลั่นกรองละเอียดเท่ากับหนังสือทั่วไป ในการนำไปใช้กรุณาตรวจสอบเพิ่มเติมอีกครั้ง}
\end{center}
}

\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{claim}{Claim}

\begin{document}

\noindent
\lecturehead{1}{แนะนำวิชา ตัวอย่าง และทบทวนแคลคูลัส}{28 มิ.ย. 2567}

\section{เรียนไปทำไม}

รายวิชานี้จะเรียนเนื้อหาทางคณิตศาสตร์สองหัวข้อคือสมการเชิงอนุพันธ์ (differential
equations) และพีชคณิตเชิงเส้น (linear algebra)
\ \ \ หลายคนอาจจะสงสัยว่าคนที่เรียนสาขาวิศวกรรมคอมพิวเตอร์จึงต้องมาเรียนรู้เรื่องพวกนี้
\ \ ในทีนี้เราจะตอบอย่างสั้น ๆ ไว้ก่อน ส่วนตัวอย่างและรายละเอียดอื่น ๆ
จะได้เห็นต่อไปในภายหลัง

ขออธิบายแยกกันเป็นสองส่วน ในส่วนของเนื้อหาพีชคณิตเชิงเส้นนั้น
เป็นพื้นฐานที่สำคัญของการวิเคราะห์ข้อมูล
รวมไปถึงการทำความเข้าใจอัลกอริทึมจำนวนมากในด้านการเรียนรู้ของเครื่อง (machine
learning)
\ \ กระบวนการพื้นฐานจำนวนมากในอัลกอริทึมการเรียนรู้ของเครื่องคือการคูณเมตริกซ์
ความเข้าใจว่าแท้จริงแล้วการคูณเมตริกซ์ทำอะไรกับข้อมูล
จึงน่าจะเป็นพื้นฐานที่ดีในการทำความเข้าใจกระบวนการต่าง ๆ เหล่านี้
\ \ หัวใจของเนื้อหาส่วนพีชคณิตเชิงเส้นก็คือการแปลงเชิงเส้น (linear transformation)
และการแก้ระบบสมการเชิงเส้น (system of linear equations)

สำหรับเนื้อหาส่วนสมการเชิงอนุพันธ์นั้น
จะเกี่ยวข้องกับการสร้างและวิเคราะห์โมเดลทางคณิตศาสตร์ (mathematical models)
เพื่อใช้ในการอธิบายปรากฏการณ์ หรือพฤติกรรมของระบบต่าง ๆ
\ \ แม้ว่าวิศวกรคอมพิวเตอร์มักจะไม่จำเป็นต้องพัฒนาโมเดลทางคณิตศาสตร์เท่าใดนัก
แต่การพัฒนาซอฟต์แวร์ประยุกต์ในด้านต่าง ๆ เช่น การสร้างเกมที่มีการเคลื่อนที่เหมือนจริง
ซอฟต์แวร์คำนวณด้านวิทยาศาสตร์ หรืออาจจะเป็นซอฟต์แวร์จำลองการไหล
ก็อาจจะมีความจำเป็นต้องเข้าใจแนวคิดเหล่านี้ \ \ \ นอกจากนี้ ถ้ามองไปในอนาคต
งานด้านวิศวกรรมคอมพิวเตอร์อาจต้องไปเกี่ยวข้องกับการคำนวณในด้านอื่น ๆ เช่น
สภาวะอากาศ ชีววิทยา พันธุศาสตร์ เคมี ควอนตัม เศรษฐศาสตร์ ทฤษฎีเกม นวัตกรรม
หรือกระทั่งด้านการจำลองสถานการณ์ทางการแข่งขันด้านธุรกิจหรือทางการเมืองต่าง~ๆ
\ \ เนื่องจากสมการเชิงอนุพันธ์เป็นเครื่องมือสำคัญชิ้นหนึ่งในการอธิบายโมเดลคณิตศาสตร์เหล่านี้
\ วิศวกรคอมพิวเตอร์ที่สามารถเข้าใจหลักการพื้นฐานได้ ย่อมจะมีข้อได้เปรียบ

สุดท้ายแล้ว ไม่มีอะไรมีคุณค่ามากไปกว่าความกระหายและอยากรู้ ผู้สอนเชื่อว่าเนื้อหาทั้งสองส่วน
มีความงดงามและลงตัวภายในตัวของมันเอง \ \ การศึกษาหัวข้อเหล่านี้
เพิ่มความคุ้นเคยและทักษะในการคิดเชิงคณิตศาสตร์
ที่หวังว่าจะเป็นการเปิดมุมมองของนิสิตต่อความลึกซึ้งและน่าประทับใจของคณิตศาสตร์ไม่มากก็น้อย

การนำสองเนื้อหามารวมกันอยู่ในวิชาเดียวนั้นมีประโยชน์
เพราะว่าทั้งสองหัวข้อมีเนื้อหาหลายส่วนทับซ้อนกันอยู่
เช่นการวิเคราะห์ระบบสมการเชิงอนุพันธ์ก็ต้องใช้แนวคิดจากพีชคณิตเชิงเส้น เป็นต้น

\subsection{ความเคร่งครัดทางคณิตศาสตร์}

เนื่องจากวิชานี้เนื้อหาส่วนใหญ่ถูกจัดว่าเป็นคณิตศาสตร์ประยุกต์
ทำให้ในการนำเสนอเนื้อหาอาจจะไม่ได้เน้นความเคร่งครัดทางคณิตศาสตร์มากนัก
นอกจากนี้ผู้สอนเป็นแค่นักวิทยาศาสตร์คอมพิวเตอร์ ที่ไม่ได้เชี่ยวชาญด้านนี้เป็นพิเศษ
เรียนเนื้อหาต่าง ๆ ผ่านทางการอ่านและลอกเลียนเป็นส่วนใหญ่
อาจจะมีประเด็นปลีกย่อยที่คลาดเคลื่อนอยู่บ้าง \ ผู้เขียนต้องขออภัยไว้ก่อนตั้งแต่จุดนี้
\ \ แต่หลาย ๆ เรื่อง เราก็จะไม่ยอมทำสิ่งมักง่ายจนเกินไป (ถ้าไม่จำเป็น) \ \ ในหลาย ๆ
จุด ถ้ามีรายละเอียดปลีกย่อยเพิ่มเติม จะใส่ไว้ในส่วนท้ายกระดาษ

\section{โมเดลทางคณิตศาสตร์}

{\em โมเดล} (model) หรือแบบจำลอง
คือสิ่งที่เราสร้างขึ้นมาเพื่อเป็นตัวแทนของอะไรบางอย่าง ซึ่งในวิชานี้เรานิยมเรียกว่าระบบ
(system) \ \ โมเดลไม่จำเป็นต้องเหมือนกับสิ่งที่มันเป็นตัวแทน
แต่โมเดลที่ดีทำให้เราสามารถตอบคำถามบางอย่างที่เราสนใจเกี่ยวกับระบบดังกล่าว
ได้ถูกต้องในระดับที่เราต้องการ

การจะนิยามโมเดลทางคณิตศาสตร์ได้นั้น เราจำเป็นต้องทราบความสัมพันธ์ระหว่างตัวแปรต่าง ๆ
ระดับหนึ่ง \ \ ยกตัวอย่างเช่น ในระบบทางกลศาสตร์ เราทราบว่าความเร็ว ($v$)
และการขจัด ($x$) มีความสัมพันธ์กันแบบเชิงเส้น กล่าวคือ
\[
x(t) = x_0 + vt
\]
พอเราทราบการขจัดเริ่มต้นและความเร็ว (ที่คงที่) เราก็สามารถคำนวณได้ว่าการขจัดที่เวลา
$t$ จะเป็นเท่าใด \ \ อย่างไรก็ตาม ถ้าไปพิจารณาระบบจริง ๆ
ค่าที่คำนวณได้อาจจะไม่ได้ตรงกับในโมเดลเสียทีเดียว เพราะว่าค่า $x_0$ หรือ $v$
อาจจะไม่แม่นยำ หรือโมเดลอาจจะมีการคิดตัวแปรไม่ครบ เช่น
บนพื้นอาจมีแรงเสียดทานที่แปรผันกับความเร็วเป็นต้น

พิจารณาตัวอย่างจากทางเศรษฐศาสตร์บ้าง  เราทราบคร่าว ๆ ดังนี้

\begin{itemize}
\item ถ้าราคาสินค้าเพิ่มขึ้น ผู้ผลิตก็อยากจะผลิตสินค้าออกมาสู่ตลาดมากขึ้น
\item ถ้าราคาสินค้าลดลง ผู้บริโภคก็อยากจะบริโภคมากขึ้น
\end{itemize}

ถ้าเราอยากจะแสดงความสัมพันธ์ระหว่างจำนวนสินค้าที่ผลิต (เรียกว่าอุปทาน) กับราคา
และจำนวนสินค้าที่ผู้บริโภคต้องการ (เรียกว่าอุปสงค์)
วิธีการหนึ่งก็คือประมาณความสัมพันธ์จากข้อมูลข้างต้นด้วยกราฟแบบเส้นตรง และนำมาวาดรวมกัน
\ \ ซึ่งจะได้แผนภาพดังด้านล่าง ที่เส้นอุปสงค์แสดงเป็นเส้นสีแดงที่มีค่าลดลงเมื่อเทียบกับราคา
และเส้นสีน้ำเงินแสดงเส้นอุปทาน ที่เพิ่มขึ้นถ้าราคาเพิ่มขึ้น

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (0,0) grid (9.9,5.9);
    \draw[->,ultra thick] (0,0)--(10,0) node[right]{ราคา};
    \draw[->,ultra thick] (0,0)--(0,6) node[above]{จำนวนสินค้า};

    \draw[blue,ultra thick] (3.5,0)--(7.5,6) node[right]{อุปทาน};
    \draw[red,ultra thick] (5,6)--(7,0) node [above right]{อุปสงค์};

    \draw[orange, dashed] (5.1,0)--(5.1,6);
    \draw[dashed] (5.85,0)--(5.85,6);
    \draw[brown, dashed] (6.5,0)--(6.5,6);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

สังเกตว่า ถ้าราคาสินค้าอยู่ที่ประมาณเส้นประสีส้ม ที่ราคานั้น จำนวนสินค้าอุปสงค์
(จำนวนสินค้าที่คนอยากซื้อ) มากกว่าค่าอุปทาน (จำนวนสินค้าที่ผู้ผลิตอยากจะผลิต)
สภาวะดังกล่าวสินค้าจะขาดตลาด ทำให้ผู้ผลิตสามารถปรับราคาขึ้นและเพิ่มจำนวนการผลิตได้
\ \ \ ในทางกลับกัน ถ้าราคาอยู่ประมาณเส้นประสีน้ำตาล (เส้นด้านขวา)
ที่สภาวะดังกล่าวจำนวนสินค้า (เส้นสีน้ำเงิน) มีมากกว่าความต้องการ (เส้นสีแดง)
ทำให้ราคาค่อย ๆ ลด และจำนวนการผลิตก็ลดลงด้วย \ \ \ สุดท้ายด้วยกราฟอย่างง่ายนี้
เราก็จะสามารถทำนายได้ว่าราคาจะไปคงที่อยู่ที่ราคาตามเส้นประสีดำนั่นเอง

แม้ว่าแผนภาพเหล่านี้จะไม่ได้แทนกราฟอุปทานและอุปสงค์ที่แท้จริง หรือมีความแม่นยำมากนัก
แผนภาพดังกล่าวยังคงสามารถอธิบาย (หรือทำนาย) พฤติกรรมของผู้คนในตลาดได้

\section{ตัวอย่าง}

\subsection{การเคลื่อนที่}

อีกวิธีการหนึ่งในการจำลองระบบที่เกี่ยวกับการเคลื่อนที่
คือการนิยามว่าความเร็วคืออัตราการเปลี่ยนแปลงของการขจัด หรือ
\[
v(t) = \frac{d}{dt}x(t)
\]
หลาย ๆ ครั้ง ที่ชัดเจน เรามักจะละการใส่ตัวแปร $t$ ไป โดยเขียนเป็น
\[
v = \frac{d}{dt} x
\]
หรือเขียนย่อ ๆ แบบในวิชาฟิสิกส์ว่า
\[
v = x'
\]
โดย $x'=\frac{d}{dt}x$

ลองพิจารณาตัวอย่างแรกที่เราทราบว่าฟังก์ชัน $v$ เป็นดังนี้
\[
v(t) =
\left\{
\begin{array}{ll}
  0 \ \ \ \ \ \ \ \ & \text{if $t<0$},\\
  t & \text{if $0\leq t < 10$,}\\
  10 & \text{if $10\leq t < 20$, and}\\
  0 & \text{if $t\geq 20$}.
\end{array}
\right.
\]

เราอยากทราบว่า $x(10)$ เท่ากับเท่าใด \ \ สังเกตว่าในกรณีนี้เราสนใจแค่กรณีที่
$v(t)=t$ ก็เพียงพอ \ \ จากนิยามเราทราบว่า
\[
\frac{d}{dt} x(t) = v(t) = t
\]
สมการดังกล่าวเป็นสมการเชิงอนุพันธ์ เพราะว่าสมการแสดงความสัมพันธ์ระหว่างฟังก์ชัน
กับอนุพันธ์ของฟังก์ชัน

เพื่อจะหา $x(t)$ เราจะพยายามทำย้อนกลับกระบวนการหาอนุพันธ์ \ \ นั่นคือหาอินทิกรัล
(หรือปริพันธ์) แบบจำกัดเขตของเทอมดังกล่าวได้ดังนี้
\[
\int_0^t \left(\frac{d}{dt} x\right) dt =
\int_0^t t \; dt =
\left. \frac{t^2}{2} \right\rvert_0^t = \frac{t^2}{2}
\]
สำหรับเทอมซ้ายสุด เราทราบว่า 
\[
\int_0^t \left(\frac{d}{dt} x\right) dt = x(t)-x(0)
\]
ดังนั้น เราจึงได้ว่า
\[
x(t) = x(0) + t^2/2
\]
ดังนั้น ที่ $t=10$, เราจะได้ว่า $x(t)=x(10)=x(0)+100/2=x(0)+50$

มีข้อสังเกตสองประการ

\begin{itemize}
  \item ประการแรก. เราสามารถแก้สมการเชิงอนุพันธ์รูปแบบนี้ได้ไม่ยากนัก
    เพราะว่าทั้งตัวแปร $x$ และ $v$ ต่างก็ขึ้นกับ $t$ แต่ความสัมพันธ์ระหว่าง $x$ กับ
    $v$ นั้นไม่ได้มีอะไรซับซ้อน
  \item ประกาศที่สอง. สังเกตว่าเรายังไม่ทราบฟังก์ชัน $x$ ที่ชัดเจน
    เพราะว่าคำตอบที่ได้ขึ้นกับค่าเริ่มต้น $x(0)$ ของ $x$
\end{itemize}

\noindent {\bf แบบฝึกหัดลองคิด.}  ให้คำนวณ $x(20)$

ในทำนองเดียวกัน เราทราบว่าความเร่ง $a(t)$ สามารถเขียนในรูป
\[
a(t)=\frac{d}{dt}v(t)
\]
ได้ ดังนั้นความสัมพันธ์ระหว่างตัวแปรที่เกี่ยวข้องกับการเคลื่อนที่ทั้งสามตัว เขียนได้เป็น
\begin{eqnarray*}
  v &=& x'\\
  a &=& v' = x''\\
\end{eqnarray*}
ถ้าเราทราบความเร่ง $a(t)$ ที่เวลาต่าง ๆ เราก็จะสามารถคำนวณหาความเร็ว $v(t)$ และการขจัด $x(t)$ ได้ (โดยที่ต้องทราบค่าเริ่มต้น $v(0)$ และ $x(0)$)


\subsection{การสลายตัวและดอกเบี้ย}

ในส่วนนี้ เราจะพิจารณาตัวอย่างของสมการเชิงอนุพันธ์ที่ซับซ้อนขึ้น
\ \ แต่ก่อนอื่นเราจะเริ่มจากสิ่งที่เป็นต้นกำเนิดของพัฒนาการช่วงหนึ่งของคณิตศาสตร์
(และการบัญชี) ก็คือดอกเบี้ยทบต้น

สมมติว่าเรามีเงินต้น $x_0$ บาท ฝากธนาคารที่ให้ดอกเบี้ย $10\%$ ต่อปี (สมัยนี้ไม่มีแล้ว)
\ \ ผ่านไป $1$ ปี เราจะมีเงิน
\[
x_0+0.1x_0 = (1+0.1)x_0 = 1.1x_0
\]
บาท ขอเรียกค่านี้เป็น $x_1$ \ \ เงินก้อนนี้จะกลายเป็นเงินต้นสำหรับการคิดดอกเบี้ยในปีถัดไป นั่นคือในปีที่ 2 เราจะมีเงิน (รวมดอกเบี้ย) เป็น
\[
x_2 = x_1+0.1x_1 = (1+0.1)x_1 = 1.1x_1
\]
ถ้าเราคิดไปเรื่อย ๆ เราจะได้
\[
x_i=1.1 x_{i-1},
\]
เมื่อ $x_i$ คือเงินที่เรามีเมื่อผ่านไป $i$ ปี \ \ ถ้าเราใช้สมการดังกล่าวซ้ำ ๆ เราจะเขียนใหม่ได้ว่า
\[
x_i=1.1^i x_0
\]
ฟังก์ชันลักษณะนี้มีการเพิ่มขึ้นแบบทวีคูณ (เพราะว่าเพิ่ม $10\%$ ทุก ๆ รอบ) ถ้าเราวาดกราฟเราจะพบว่าฟังก์ชันจะเพิ่มค่าเร็วมาก  \ \ ฟังก์ชันในรูปแบบนี้เรียกว่าฟังก์ชันเอกซ์โพเนนเชียล (exponential, ภาษาไทยเรียกฟังก์ชันเลขชี้กำลัง)  \ \ นอกจากในวิชานี้ เราจะพบฟังก์ชันแบบนี้บ่อยครั้งในการวิเคราะห์อัลกอริทึมด้วย

เราจะลองพิจารณาเหตุการณ์สมมติเพิ่มเติมดังนี้ สมมติว่าเราได้ดอกเบี้ย $100\%$
และเรามีเงินต้นเริ่มต้นที่ $1$ บาท \ \ เงินที่เราจะมีในแต่ละปีจะเป็นดังนี้
\[
1, \ \ 2, \ \ 4, \ \ 8, \ \ 16, \ \ 32, \ \ 64, \ \ 128, \ \ 256,\ldots
\]
นั่นคือมีค่าในรูป $2^i$ หรือเป็นกำลังของสอง

ทีนี้ ถ้าเราต้องการปรับให้มีการจ่ายดอกเบี้ยถี่ขึ้น เป็นปีละสองครั้ง
แต่ยังรักษาอัตราการจ่ายดอกเบี้ยให้มีลักษณะแบบเดิม นั่นคือ เราจะจ่ายปีละ $2$ ครั้ง
แต่จ่ายดอกเบี้ยครั้งละ $50\%$ แทน \ \ เงินต้นของเราจะเป็นอย่างไร? \ จากที่เราคิดมาข้างต้นเราจะพบว่าภายหลังการจ่ายเงินครั้งที่ $i$ เราจะมีเงินเท่ากับ
\[
\left(1+\frac{1}{2}\right)^i
\]
สังเกตว่าแทนที่จะเขียนฐานเป็น $1.5$ เราจงใจเขียนเป็น $1+1/2$ \ \ ดังนั้นเมื่อผ่านไปหนึ่งปีเราจะมีเงินเท่ากับ
\[
\left(1+\frac{1}{2}\right)^2=2.25
\]
ซึ่งมากกว่าเงินที่เรามีในกรณีที่จ่ายดอกเบี้ยปีละหนึ่งครั้งเล็กน้อย (เทียบกับ $2$)

ถ้าเราเพิ่มความถี่ของการจ่ายดอกเบี้ย พร้อม ๆ
กับลดอัตราดอกเบี้ยลงให้สัมพันธ์กันในลักษณะนี้ต่อ เช่น พิจารณาการจ่ายดอกเบี้ยปีละ $3$ ครั้ง
ด้วยดอกเบี้ย $100/3\%$ เราจะได้ว่าเงินที่เรามีเมื่อครบ $1$ ปีจะมีค่าประมาณ
\[
\left(1+\frac{1}{3}\right)^3=2.370370
\]
ถ้าเราคำนวณค่านี้ไปเรื่อย ๆ จะได้ค่าดังตาราง

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
  \hline
  จำนวนครั้งที่จ่ายดอกเบี้ย & อัตราดอกเบี้ย & นิพจน์ & เงินหลังปีที่ $1$ \\
  \hline
  $1$ & $100\%$ & $(1+1)^1$ & $2$ \\ 
  $2$ & $100/2\%$ & $(1+1/2)^2$ & $2.25$ \\
  $3$ & $100/3\%$ & $(1+1/3)^3$ & $2.370370$ \\
  $4$ & $100/4\%$ & $(1+1/4)^4$ & $2.441406$ \\
  $5$ & $100/5\%$ & $(1+1/5)^5$ & $2.488319$ \\
  $6$ & $100/6\%$ & $(1+1/6)^6$ & $2.521626$ \\
  $9$ & $100/9\%$ & $(1+1/9)^9$ & $2.581174$ \\
  $10$ & $100/10\%$ & $(1+1/10)^{10}$ & $2.593742$ \\
  $15$ & $100/15\%$ & $(1+1/15)^{15}$ & $2.632878$ \\
  $20$ & $100/20\%$ & $(1+1/20)^{20}$ & $2.653297$ \\
  $50$ & $100/50\%$ & $(1+1/50)^{50}$ & $2.691588$ \\
  $100$ & $100/100\%$ & $(1+1/100)^{100}$ & $2.704813$ \\
  $200$ & $100/200\%$ & $(1+1/200)^{200}$ & $2.711517$ \\
  $500$ & $100/500\%$ & $(1+1/500)^{500}$ & $2.715568$ \\
  \hline
\end{tabular}

\noindent
ค่าในตารางค่อย ๆ ลู่เข้าหาค่าประมาณ $2.71$ \ \ 
ถ้าเราแทนค่าในนิพจน์ไปเรื่อย ๆ 
\[
\left(1+\frac{1}{n}\right)^n
\]
เราจะพบว่าค่านี้ค่อย ๆ ลู่เข้าหาค่าสักค่าหนึ่ง เช่นเมื่อ $n=1000000$ ค่าดังกล่าวจะเป็น
$2.718280469$ \ \ ค่าคงที่ดังกล่าวนี้มีความสำคัญมากในการเรียนด้านสมการเชิงอนุพันธ์
(รวมถึงพัฒนาการของคณิตศาสตร์) โดยเราจะนิยามให้ $e$ หรือจำนวนของออยเลอร์
(Euler's number) เป็น
\[
\lim_{n\rightarrow \infty} \left(
1+\frac{1}{n}
\right)^n
\]
ซึ่งมีค่าประมาณเป็น
\[
2.718\,281\,828\,459\,045\,235\,360\,287\,471\,352\,662\,497\,7572\ldots
\]
เราจะพิจารณาลิมิตนี้ในส่วนที่~\ref{sect:e}

\subsubsection{อัตราการเปลี่ยนแปลง}

การคิดดอกเบี้ยทบต้นเป็นตัวอย่างหนึ่งของตัวแปรที่มีการเปลี่ยนแปลงไม่คงที่
แต่ขึ้นกับค่าของตัวแปรนั้น \ \ พิจารณาอีกตัวอย่างหนึ่งที่เกี่ยวข้องกับตัวอย่างด้านสิ่งมีชีวิต

สมมติว่าเรามีแบคทีเรียอยู่จำนวนหนึ่ง ถ้าแบคทีเรียแบ่งตัวทุก ๆ หนึ่งวินาทีพอดี
เราจะพบว่าเมื่อเวลาผ่านไป $t$ วินาที แบคทีเรียจะมีจำนวนเป็น
\[
x_0\cdot 2^t
\]
ถ้า $x_0$ คือจำนวนแบคทีเรียเมื่อเริ่มต้น

อย่างไรก็ตาม เนื่องจากแบคทีเรียไม่จำเป็นต้องแบ่งตัวพร้อม ๆ กัน
\ \ การคิดแบบข้างต้นจึงไม่สามารถใช้ได้ตรง ๆ
\ \ \ แทนที่จะพิจารณากระบวนการเพิ่มจำนวนของแบคทีเรียเป็นกระบวนการแบบ discrete
เราจะพิจารณาแบบต่อเนื่องแทน \ โดยสิ่งที่เราสนใจคือ {\bf อัตราการเปลี่ยนแปลง}
ของจำนวนแบคทีเรีย \ \ ถ้าให้ $x(t)$ แทนจำนวนแบคทีเรียที่เวลา $t$
อัตราการเปลี่ยนแปลงของแบคทีเรียที่เวลา $t$ ก็คือ
\[
x'(t)=\frac{d}{dt}x(t)
\]
ทีนี้ สมมติว่าเราทราบว่าอัตราการเปลี่ยนแปลงของจำนวนแบคทีเรีย
แปรผันตรงกับจำนวนแบคทีเรีย
(เพราะว่าแบคทีเรียเยอะโดยเฉลี่ยก็จะแบ่งตัวได้แบคทีเรียเยอะด้วย)
เราสามารถเขียนความสัมพันธ์ดังกล่าวออกมาได้เป็น
\[
x'(t) = ax(t),
\]
สำหรับบางค่าคงที่ $a$ ใด ๆ

เพื่อให้พอเห็นภาพเราจะพิจารณากรณีที่ $a=1$ ก่อน \ \ ถ้าเขียนโดยละ $t$
สมการเชิงอนุพันธ์ข้างต้นจะเป็น
\[
x'=x
\]
ในวิชานี้เราจะเรียนแนวทางในการทำความเข้าใจกับสมการลักษณะดังกล่าว 3 แนวทาง คือ
\begin{itemize}
\item แก้สมการโดยตรง (ด้วยเทคนิคทางคณิตศาสตร์ หรือเรียกรวม ๆ ว่าแก้สมการแบบวิเคราะห์)
\item แสดงสมการออกมาเป็นแผนภาพเพื่อให้เห็นคุณสมบัติของสมการ
\item แก้ด้วยวิธีเชิงเลข (numerical solutions) นั่นก็คือการเขียนโปรแกรมคอมพิวเตอร์เพื่อประมาณคำตอบนั่นเอง
\end{itemize}

เราจะได้เห็นวิธีการที่นักคณิตศาสตร์และวิศวกรใช้ในการจัดการกับปีศาจสมการเหล่านี้
\ \ ถ้าลองจินตนาการตามอาจจะเห็นภาพผู้เชี่ยวชาญเหล่านี้กำลังวิ่งสู้ฟัดกับวัตถุอันบ้าคลั่งตรงหน้าเหล่านี้ได้บ้าง

เราจะลองใช้การวาดภาพเพื่อแสดงพฤติกรรมของสมการเชิงอนุพันธ์ก่อน \ \ สิ่งที่เราทราบคือ
ฟังก์ชันที่เป็นคำตอบ ถ้าอยู่ที่จุด $(x,t)$ จะมีความชันเท่ากับ $x$ \ \ \ เราสามารถนำข้อมูลนี้มาวาดเป็นสนามความชัน (slope field) ได้ดังรูปด้านล่าง

\begin{center}
  \includegraphics[height=2in]{images/fig-lect01-slope-field3.png}
\end{center}

แผนภาพดังกล่าวแสดงความชันของฟังก์ชันด้วยลูกศรชี้ แกนนอนคือ $t$ ส่วนแกนตั้งแสดง
$x(t)$ \ \ ในแผนภาพดังกล่าว ถ้าทิศทางลูกศรชี้ขึ้นมากฟังก์ชันก็จะชันมากด้วย
สังเกตว่าที่ระดับค่า $x(t)$ เท่ากัน (พิจารณาตามแกนตั้ง) ความชันจะเท่ากันด้วย

นอกจากจะใช้การวาดกราฟเพื่อแสดงความชันของฟังก์ชันแล้ว
เราสามารถใช้วิธีเชิงวิเคราะห์เพื่อหาคำตอบของสมการได้ด้วย

สำหรับตัวอย่างแรกนี้ ถ้าเราพิจารณาสมการ $x'=x$
แล้วลองถามว่าเราต้องการอะไรจากฟังก์ชัน $x$ บ้าง เราจะพบว่าฟังก์ชัน $x$
จะต้องเป็นฟังก์ชันที่ภายหลังจากหาอนุพันธ์จะต้องได้ฟังก์ชันเดิมเป็นผลลัพธ์ \ \ ถ้ามองกลับไป
มีฟังก์ชันอะไรบ้างที่มีคุณสมบัติแบบนั้น?

ถ้ายังพอจำได้ เราทราบว่า $\frac{d}{dt}e^t  = e^t$  และยิ่งกว่านั้นก็คือ เราทราบว่าสำหรับค่าคงที่ $C$ ใด ๆ
\[
\frac{d}{dt} C\cdot e^t = C\cdot e^t
\]
ดังนั้นคำตอบที่เป็นไปได้ของสมการ $x'=x$ จะอยู่ในรูปแบบ $Ce^t$ สำหรับค่าคงที่ $C$ บางค่า \ \ แล้ว $C$ ในคำตอบดังกล่าวจะเป็นเท่าใด?

ถ้าเราไม่ทราบอะไรเกี่ยวกับ $x$ เลย ยกเว้นว่า $x'=x$ เราก็จะไม่สามารถระบุค่า $C$
ได้ อย่างไรก็ตาม ถ้าเราทราบจำนวนแบคทีเรียที่เวลา $t=0$ (หรือ $x(0)$)
เราสามารถแทนค่าสมการเพื่อหาค่าคงที่ $C$ ได้ \ \ ยกตัวอย่างเช่น ถ้าเราทราบว่า
$x(0)=Z$ เราจะได้ว่า
\[
x(0)=Ce^0=C=Z
\]
นั่นคือ $C=Z$ หรือได้คำตอบของสมการเป็น $x(t)=Ze^t$ เป็นต้น

ด้านบนที่กล่าวมาเป็นตัวอย่างของคำตอบ (หรือผลเฉลย) 2 รูปแบบของสมการเชิงอนุพันธ์
คำตอบในแบบแรกที่ไม่ได้มีการระบุค่าคงที่ $C$ จะเรียกว่า{\em คำตอบทั่วไป} หรือ {\em
  ผลเฉลยทั่วไป} (general solutions) \ \ ในขณะที่คำตอบที่ได้เมื่อมีการระบุค่าเริ่มต้น
(initial value) แล้วจะเรียกว่า {\em คำตอบเฉพาะ} หรือ {\em ผลเฉลยเฉพาะ}
(particular solutions) \ \ \ สำหรับปัญหาที่มีการะบุค่าเริ่มต้นเราจะเรียกว่า{\em
  ปัญหาค่าเริ่มต้น} (initial value problem หรือ IVP)

ในรูปด้านล่างเราแสดงฟังก์ชัน $e^t$ เป็นเส้นสีน้ำเงินหนา รวมทั้งฟังก์ชัน $C\cdot e^t$
สำหรับค่า $C$ อี่น ๆ (ที่เป็นคำตอบเฉพาะของปัญหาที่มีค่าเริ่มต้นอื่น ๆ)
เพิ่มเติมบนสนามความชันที่วาดในตอนแรก
สังเกตว่าฟังก์ชันมีลักษณะการวิ่งไปในทิศทางที่สอดคล้องกับสนามความชัน

\begin{center}
  \includegraphics[height=2in]{images/fig-lect01-slope-field1.png}
\end{center}

ข้างต้นเป็นตัวอย่างของการพยายามแก้สมการด้วยวิธีเชิงวิเคราะห์และการวาดแผนภาพแสดงความชัน
\ \ ในชั้นเรียนถัด ๆ ไปเราจะได้เห็นวิธีการอื่น ๆ ด้วย

\subsubsection{ครึ่งชีวิต}
ในทำนองเดียวกันกับการเพิ่มจำนวนของสิ่งมีชีวิต
สารที่มีกัมมันตรังสีก็จะมีการสลายตัวเป็นกระบวนการเชิงสุ่มเช่นเดียวกัน ให้ $y(t)$
เป็นจำนวนอนุภาคที่เวลา $t$ \ \ อัตราการเปลี่ยนแปลงของ $y$ ก็จะขึ้นกับค่า $y$
ในเวลานั้น ๆ เช่นเดียวกัน แต่เป็นไปในทางกลับข้างกับการเพิ่มจำนวนสิ่งมีชีวิต
กล่าวคือเราจะมีสมการเป็น
\[
\frac{d}{dt}y(t) = -\alpha\cdot  y(t),
\]
โดยที่ $\alpha\geq 0$ จะแทนค่าคงที่ของอัตราการสลายตัว

ด้านล่างเป็นตัวอย่างของสนามความชันและฟังก์ชันหนึ่งที่เป็นคำตอบของสมการเชิงอนุพันธ์นี้

\begin{center}
  \includegraphics[height=2in]{images/fig-lect01-slope-field2.png}
\end{center}

\subsection{จำนวนของออยเลอร์ $e$}
\label{sect:e}
จากตัวอย่างข้างต้น พิจารณาค่า $a_n$ ที่นิยามเป็น
\[
a_n = \left(1+\frac{1}{n}\right)^n
\]
เราจะลองกระจายพจน์ดังกล่าว โดยใช้ทฤษฎีบททวินาม (binomial theorem) สำหรับค่า $n$ ใด ๆ จะได้ดังนี้

\begin{eqnarray*}
  a_n &=& \left(1+\frac{1}{n}\right)^n \\
  &=&
  \binom{n}{0}1^n\cdot\left(\frac{1}{n}\right)^0 + 
  \binom{n}{1}\cdot 1^{n-1}\cdot\left(\frac{1}{n}\right)^1 +
  \binom{n}{2}\cdot 1^{n-2}\cdot\left(\frac{1}{n}\right)^2 +
  \cdots +
  \binom{n}{n}\cdot 1^0\cdot\left(\frac{1}{n}\right)^n \\
  &=&
  \binom{n}{0}\cdot\left(\frac{1}{n}\right)^0 + 
  \binom{n}{1}\cdot\left(\frac{1}{n}\right)^1 +
  \binom{n}{2}\cdot\left(\frac{1}{n}\right)^2 +
  \cdots +
  \binom{n}{n}\cdot\left(\frac{1}{n}\right)^n \\
  &=&
  \frac{n!}{n!0!}\cdot\left(\frac{1}{n}\right)^0 + 
  \frac{n!}{(n-1)!1!}\cdot\left(\frac{1}{n}\right)^1 +
  \frac{n!}{(n-2)!2!}\cdot\left(\frac{1}{n}\right)^2 +
  \cdots +
  \frac{n!}{0!n!}\cdot\left(\frac{1}{n}\right)^n \\
  &=&
  \frac{1}{n^0\cdot 0!} + 
  \frac{n}{n^1\cdot 1!} +
  \frac{n(n-1)}{n^2\cdot 2!}+
  \frac{n(n-1)(n-2)}{n^3\cdot 3!}+
  \frac{n(n-1)(n-2)(n-3)}{n^4\cdot 4!}+
  \cdots + 
  \frac{n!}{n^n\cdot n!}
\end{eqnarray*}

สังเกตว่า เมื่อ $n$ มีขนาดใหญ่มาก เมื่อเทียบกับ $k$ เราจะได้ว่า
\[
\frac{n(n-1)(n-2)(n-3)\cdots(n-k+1)}{n^k} \approx 1
\]
ดังนั้นค่า $a_n$ ด้านบน เมื่อ $n$ เข้าใกล้อนันต์ จะมีค่าเป็น
\[
\frac{1}{0!} + \frac{1}{1!} + \frac{1}{2!} + \frac{1}{3!} +
\frac{1}{4!} + \frac{1}{5!} + \cdots
\]
ซึ่งจะเป็นอีกนิยามหนึ่งของ $e$ ที่เรามักจะได้พบบ่อย นั่นคือ
\[
e=\sum_{n=0}^\infty \frac{1}{n!}
\]

\section{ทบทวนแคลคูลัส}

เราต้องการศึกษา {\bf อัตราการเปลี่ยนแปลง} ของฟังก์ชัน
ซึ่งในกรณีที่เป็นฟังก์ชันตัวแปรเดียวอัตราการเปลี่ยนแปลงก็คือความชันของกราฟของฟังก์ชันนั้น ๆ
\ \ พิจารณาตัวอย่างฟังก์ชัน $f(x)=x^2$ ถ้าเราอยากทราบว่าที่จุด $x$ ฟังก์ชัน $f$
จะมีความชันเท่าใด เราอาจจะประมาณความชันโดยคิดเทียบกับจุดใกล้ ๆ กับ $x$ เช่นจุด
$x+\delta$  ถ้าเราประมาณเช่นนี้ เราจะได้ว่าความชันโดยประมาณคือ
\[
\frac{f(x+\delta) - f(x)}{(x+\delta) - x}
= \frac{f(x+\delta) - f(x)}{\delta}
\]
ถ้าเราต้องการค่าที่แม่นยำมากขึ้น เราจะพยายามคำนวณโดยลดค่า $\delta$ ให้น้อยลงเรื่อย
ๆ จนเข้าใกล้ศูนย์ \ \ แต่จากนิพจน์ด้านบน เราจะพบว่าถ้าเราแทนค่า $\delta$
เป็นศูนย์ไปเลย เราจะได้ค่าที่เป็นการหารศูนย์ด้วยศูนย์ ซึ่งไม่มีความหมาย
\ \ ในทางคณิตศาสตร์เราจะกล่าวถึงค่าของฟังก์ชันใด ๆ
เมื่อมีการปรับค่าตัวแปรบางอย่างเข้าใกล้บางค่า (แต่ไม่เท่ากับค่านั้น) โดยใช้{\bf ลิมิต}
\ \ ค่าความชันข้างต้นเราจะเขียนโดยใช้ลิมิตได้เป็น
\[
\lim_{\delta\rightarrow 0}
\frac{f(x+\delta) - f(x)}{\delta}
\]
ถ้าลองคำนวณในกรณีที่ $f(x)=x^2$ เราจะได้ค่าดังกล่าวเป็น
\[
\lim_{\delta\rightarrow 0}
\frac{(x+\delta)^2 - x^2}{\delta}
=
\lim_{\delta\rightarrow 0}
\frac{x^2+2\delta x + \delta^2 - x^2}{\delta}
=
\lim_{\delta\rightarrow 0}
\frac{2\delta x + \delta^2}{\delta}
=
\lim_{\delta\rightarrow 0}
2x + \delta
= 2x
\]

\noindent
\framebox{
  \vbox{
    \noindent
    {\bf นิยามของลิมิต.} เราจะกล่าวว่า $\lim_{x\rightarrow b} f(x) = L$
    ถ้าสำหรับจำนวนจริง $\epsilon > 0$ ใด ๆ จะมี $\delta > 0$ ที่สำหรับทุก ๆ
    $x$ ที่ $0 < |x-b| < \delta$ เราได้ว่า $|f(x)-L|<\epsilon$ \ \ \
    เราสามารถทำความเข้าใจนิยามนี้ได้ไม่ยากนัก ให้พิจารณา $\epsilon$ เป็นค่าความคลาดเคลื่อนของฟังก์ชัน $f$ จากลิมิต $L$ นิยามนี้บอกว่าถ้าเราระบุว่าเราต้องการให้ความคลาดเคลื่อนไม่เกิน $\epsilon$ จะมีค่าระยะห่าง $\delta$ ที่ถ้าเราให้ $x$ อยู่ห่างจาก $b$ ไม่เกินระยะ $\delta$ เราจะรับประกันว่าความคลาดเคลื่อนจะไม่เกิน $\epsilon$ ตามต้องการ
  }
}

\subsection{อนุพันธ์}

เราจะนิยามอนุพันธ์ (derivative) ของฟังก์ชันดังนี้
\[
  \frac{d}{dx} f(x) =
  \lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{f(x+\Delta x) - f(x)}{\Delta x}
\]
บางครั้ง เราจะเรียกการคำนวณหาอนุพันธ์ว่าการดิฟเฟอเรนชิเอต (differentiation)
เราจะทดลองคำนวณอนุพันธ์ของฟังก์ชันมาตรฐานต่าง ๆ จากนิยามพื้นฐานนี้

เราได้เห็นการคำนวณ $\frac{d}{dx}x^2$ ไปแล้ว เราจะพิจารณาพหุนาม $x^n$  เราจะได้ว่า
\begin{eqnarray*}
  \frac{d}{dx} x^n &=& \lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{(x+\Delta x)^n - x^n}{\Delta x}\\
  &=& \lim_{\Delta x\rightarrow 0}
  \frac{\left[x^n+\binom{n}{1}x^{n-1}\Delta x+\binom{n}{2}x^{n-2}(\Delta x)^2+\cdots\right] - x^n}{\Delta x}\\
  &=& \lim_{\Delta x\rightarrow 0}
  \frac{\left[\binom{n}{1}x^{n-1}\Delta x+\binom{n}{2}x^{n-2}(\Delta x)^2+\cdots+(\Delta x)^n\right]}{\Delta x}\\
  &=& \lim_{\Delta x\rightarrow 0}
  nx^{n-1}+\binom{n}{2}x^{n-2}\Delta x+\cdots+(\Delta x)^{n-1}\\
  &=& nx^{n-1}.
\end{eqnarray*}

ฟังก์ชันต่อไปที่จะดิฟเฟอเรนชิเอตคือฟังก์ชัน exponential $e^x$
\ \ การคำนวณอาจจะยุ่งสักหน่อย
แต่ขอใช้เป็นการทบทวนความคุ้นเคยกับการคำนวณทางคณิตศาสตร์

\begin{eqnarray*}
  \frac{d}{dx} e^x &=& \lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{e^{(x+\Delta x)} - e^x}{\Delta x}\\
  &=& \lim_{\Delta x\rightarrow 0}
  \frac{e^x\cdot e^{\Delta x} - e^x}{\Delta x}\\
  &=& \lim_{\Delta x\rightarrow 0}
  e^x\cdot\frac{e^{\Delta x} - 1}{\Delta x}\\
  &=& \left(\lim_{\Delta x\rightarrow 0} e^x\right)\cdot\left(\lim_{\Delta x\rightarrow 0} \frac{e^{\Delta x} - 1}{\Delta x}\right)\\
  &=& e^x\cdot\left(\lim_{\Delta x\rightarrow 0} \frac{e^{\Delta x} - 1}{\Delta x}\right)
\end{eqnarray*}
เราจะจัดการกับลิมิตด้านหลัง โดยการเปลี่ยนตัวแปร เราจะให้ $n=e^{\Delta x}-1$
ดังนัน $\Delta x=\ln (n+1)$ \ \ สังเกตว่าเมื่อ $\Delta x \rightarrow 0$,
เราจะได้ว่า $n\rightarrow 0$ เช่นเดียวกัน ดังนั้นเราจะได้ว่าลิมิตช่วงท้าย
หลังจากที่เปลี่ยนตัวแปรแล้วมีค่าเท่ากับ
\begin{eqnarray*}
  \lim_{n\rightarrow 0}\frac{n}{\ln(n+1)}
  &=& \lim_{n\rightarrow 0}\frac{1}{\frac{1}{n}\ln(n+1)} \\
  &=& \lim_{n\rightarrow 0}\frac{1}{\ln\left(1+n\right)^{1/n}} \\
  &=& \lim_{m\rightarrow \infty}\frac{1}{\ln\left(1+\frac{1}{m}\right)^{m}}
  \ \ \ \ \ \ \ \ \text{(\small เปลี่ยนตัวแปร $m=1/n$)}
  \\
  &=& \frac{1}{\ln \lim_{m\rightarrow\infty}\left(1+\frac{1}{m}\right)^{m}} \\
  &=& \frac{1}{\ln e}=1
\end{eqnarray*}
ในขั้นก่อนสุดท้ายเราใช้นิยามว่า $e=\lim_{m\rightarrow\infty}\left(1+\frac{1}{m}\right)^m$

ต่อไปเป็นฟังก์ชัน $\ln x$
\begin{eqnarray*}
  \frac{d}{dx} \ln x &=& 
  \lim_{h \rightarrow 0}\frac{\ln(x+h)-\ln x}{h}\\
  &=& \lim_{h \rightarrow 0}\frac{\ln\left(\frac{x+h}{x}\right)}{h}\\
  &=& \lim_{h \rightarrow 0}\ln\left(\frac{x+h}{x}\right)^{1/h}\\
  &=& \lim_{h \rightarrow 0}\frac{x}{x}\cdot\ln\left(\frac{x+h}{x}\right)^{1/h}\\
  &=& \lim_{h \rightarrow 0}\frac{1}{x}\cdot\ln\left(\frac{x+h}{x}\right)^{x/h}
  = \frac{1}{x}\cdot \lim_{h \rightarrow 0}\ln\left(1 + \frac{h}{x}\right)^{x/h}\\
  &=& \frac{1}{x}\cdot \ln\left(\lim_{h \rightarrow 0}\left(1 + \frac{h}{x}\right)^{x/h}\right)
  = \frac{1}{x}\cdot \ln e = \frac{1}{x}.
\end{eqnarray*}


\subsection{คุณสมบัติของอนุพันธ์}

ในส่วนนี้เราจะทบทวนคุณสมบัติของอนุพันธ์
\ \ เราจะแสดงบทพิสูจน์ของคุณสมบัติบางข้อเพื่อความสมบูรณ์ \ ในการอ่านส่วนนี้
สามารถลองไล่ดูขั้นตอนการคำนวณเพื่อทบทวนความคุ้นเคยของนิยามได้

หมายเหตุ: ในส่วนนี้ ฟังก์ชันต่าง ๆ จะเป็นฟังก์ชันบน $x$ แทนที่จะเป็น $t$

\subsubsection{กฏการรวม (sum rule)}

\begin{claim}
  $(f+g)'=f'+g'$
\end{claim}
\begin{proof}
  เราจะพิสูจน์ว่า
  \[
   \frac{d}{dx}(f(x)+g(x)) =
    \frac{d}{dx}f(x)+
    \frac{d}{dx}g(x)
  \]
  เราสามารถแทนค่าตามนิยามของอนุพันธ์ได้ดังนี้
  \begin{eqnarray*}
    \frac{d}{dx}(f(x)+g(x)) &=&
    \lim_{h\rightarrow 0}\frac{(f(x+h)+g(x+h)) - (f(x)+g(x))}{h}\\
    &=& \lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h} + 
    \lim_{h\rightarrow 0}\frac{g(x+h)-g(x)}{h} \\
    &=& 
    \frac{d}{dx}f(x)+
    \frac{d}{dx}g(x)
  \end{eqnarray*}
\end{proof}

\subsubsection{กฏการคูณ (product rule)}

\begin{claim}
  $(f\cdot g)'=f\cdot g' + g\cdot f'$
\end{claim}
\begin{proof}
  เราจะพิสูจน์ว่า
  \[
  \frac{d}{dx}(f(x)\cdot g(x)) =
  f(x)\cdot \frac{d}{dx}g(x) +
  g(x)\cdot \frac{d}{dx}f(x)
  \]
  โดยการแทนค่าตามนิยามได้ดังนี้
  \begin{eqnarray*}
    \lefteqn{\frac{d}{dx}(f(x)\cdot g(x))
      = \lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x+h)\cdot g(x+h) - f(x)\cdot g(x)}{h}}\\    
    &=& \lim_{h\rightarrow 0}
    \frac{
      f(x+h)\cdot g(x+h)
      -f(x+h)\cdot g(x)
      +f(x+h)\cdot g(x)
        - f(x)\cdot g(x)
    }{h}\\
    && \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ 
    \text{\small (ขั้นตอนด้านบนนี้สำคัญ, เราลบเทอม $f(x+h)\cdot g(x)$ และบวกกลับเข้าไป เพื่อให้แยกลิมิตออกมาได้เป็นสองส่วน)}\\
    &=& \lim_{h\rightarrow 0}
    \frac{
      f(x+h)\cdot g(x+h)
      -f(x+h)\cdot g(x)
    }{h}
    + \lim_{h\rightarrow 0}
    \frac{
      f(x+h)\cdot g(x)
      - f(x)\cdot g(x)
    }{h}\\
    &=& \lim_{h\rightarrow 0}
    f(x+h)\cdot
    \frac{
      g(x+h) - g(x)
    }{h}
    + \lim_{h\rightarrow 0}
    g(x)\cdot
    \frac{
      f(x+h)
      - f(x)
    }{h}\\
    &=&
    f(x)\cdot \frac{d}{dx}g(x) +
    g(x)\cdot \frac{d}{dx}f(x)
  \end{eqnarray*}
\end{proof}

\subsubsection{กฏลูกโซ่ (chain rule) และกฎการหาร (quotient rule)}

ถ้าเราทราบว่า $h(x)=f(g(x))$ \ \ กฏลูกโซ่บอกว่า
\[
h'(x) = f'(g(x))g'(x).
\]
หรือในอีกรูปแบบหนึ่งเป็น
\[
\frac{dz}{dx} = \frac{dz}{dy}\cdot\frac{dy}{dx}
\]

กฎลูกโซ่มีประโยชน์มาก สมมติว่าเราต้องการหา
\[
\frac{d}{dx}\frac{1}{f(x)}
\]
เราจะให้ $h(x)=1/f(x)$ ถ้าเราให้ $g(y)=1/y$ \ \ เราสามารถเขียน $h$ ใหม่ได้เป็น
\[
h(x)=g(f(x))
\]
จากกฎของลูกโซ่ เราจะได้ว่า
\[
h'(x) = g'(f(x))f'(x)
\]
เนื่องจาก $g(y)=1/y$ เราทราบว่า $g'(y)=-1/y^2$ ดังนั้น
\[
h'(x) = \frac{f'(x)}{f^2(x)}\]
สังเกตว่าเราเขียน $(f(x))^2$ เป็น $f^2(x)$

นอกจากนี้ กฏลูกโซ่ทำให้เราพิสูจน์กฏการหารได้ ถ้าให้ $h(x)=f(x)/g(x)$ เราจะได้ว่า
\begin{eqnarray*}
h'(x)
&=&\left(f(x)\cdot\frac{1}{g(x)}\right)'\\
&=&f(x)\cdot\left(\frac{1}{g(x)}\right)'
+f'(x)\cdot\left(\frac{1}{g(x)}\right)\\
&=&f(x)\cdot\left(\frac{g'(x)}{g^2(x)}\right)
+f'(x)\cdot\left(\frac{1}{g(x)}\right) \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \text{(จากตัวอย่างด้านบน)}\\
&=&\frac{f(x)g'(x)+f'(x)g(x)}{g^2(x)}\\
\end{eqnarray*}


\subsection{ปริพันธ์หรืออินทิกรัล}

เรามักจะใช้การอินทิเกรต (integration) ในการแก้สมการเชิงอนุพันธ์
ผลลัพธ์ของการอินทิเกรตจะเรียกว่าอินทิกรัล (integral) \ \ อินทิกรัลมีสองรูปแบบคือ (1)
อินทิกรัลจำกัดเขต (definite integral) ที่มีการระบุจุดเริ่มต้นและสิ้นสุดของการอินทิเกรต
ที่เรามักใช้เพื่อหาพื้นที่ใต้ฟังก์ชัน และ (2) อินทิกรัลไม่จำกัดเขต (indefinite integral)
ที่สามารถพิจารณาได้ว่าเป็นกระบวนการย้อนกลับของการหาอนุพันธ์ (antiderivative)

มีนิยามของการอินทิกรัลแบบจำกัดเขตหลายแบบ
ซึ่งสำหรับฟังก์ชันทั่วไปที่เราเรียนในวิชานี้จะให้ผลลัพธ์ที่ตรงกัน
\ \ ดังนั้นเราจะขอละนิยามในส่วนนี้ไว้

สำหรับอินทิกรัลแบบไม่จำกัดเขตนั้น ถ้าเราทราบว่าฟังก์ชัน $f$ เมื่อหาอนุพันธ์เทียบกับ $x$
แล้วได้ฟังก์ชัน $g$ นั่นคือ
\[
\frac{d}{dx}f(x) = g(x)
\]
เราสามารถนิยาม $f$ ผ่านทางกระบวนการที่เป็นอินเวอร์สของการหาอนุพันธ์ โดยเราจะเขียนเป็น
\[
f(x) = \int g(x) dx
\]
และเราจะเรียก $f(x)$ ว่าเป็นปฏิยานุพันธ์ของ $g(x)$ \ \ ตัวอย่างเช่น เราทราบว่า
$\frac{d}{dx}x^2=2x$ เราจะได้ว่า $x^2$ เป็นปฏิยานุพันธ์ของ $2x$ \ \ นอกจากนี้
เนื่องจาก $\frac{d}{dx} C=0$ สำหรับค่าคงที่ใด ๆ ปฏิยานุพันธ์ของ $2x$
จึงมีได้หลายฟังก์ชันในรูป $x^2+C$ สำหรับค่าคงที่ $C$ ใด~ๆ

\subsubsection{ทฤษฎีบทมูลฐานของแคลคูลัส}

ทฤษฎีบทที่เชื่อมโยงกระบวนการหาอนุพันธ์เข้ากับการอินทิเกรตคือทฤษฎีบทมูลฐานของแคลคูลัส
\ \ ในด้านหนึ่งทฤษฎีบทนี้กล่าวว่า {\em อินทิกรัลของอนุพันธ์ของ $f(x)$ คือ $f(x)$} นั่นคือ
\[
\int_a^b \frac{d}{dx}f(x)dx = f(b) - f(a)
\]
ในที่นี้เราไม่สามารถพิสูจน์ทฤษฎีบทนี้ได้ แต่เราอาจจะลองทำความเข้าใจคร่าว ๆ
โดยการพิจารณาว่าค่าของ $f(x)$ จากที่ $x=a$ ไปยัง $x=b$ โดยเพิ่มค่า $x$ ขึ้นทีละ
$\Delta x$ ที่นิยามเป็น $(b-a)/n$ สำหรับค่า $n$ มาก~ๆ

เราทราบว่า
\begin{eqnarray*}
  f(b)-f(a)&=&f(a+n\Delta x)-f(a) \\
  &=&
  (f(a+n\Delta x) - f(a+(n-1)\Delta x)) + \\
  &&
  (f(a+(n-1)\Delta x) - f(a+(n-2)\Delta x)) + \cdots \\
  &&
  (f(a+2\Delta x) - f(a+\Delta x)) +
  (f(a+\Delta x) - f(a))
\end{eqnarray*}

ถ้าเราหารทุกเทอมในผลรวมด้านขวาด้วย $\Delta x$ เราจะพบว่าแต่ละเทอมจะอยู่ในรูป
\[
\frac{f(a+(i+1)\Delta x)-f(a+i\Delta x)}{\Delta x}
\]
ซึ่งถ้า $\Delta x$ มีค่าน้อย จะมีค่าเข้าใกล้ความชันที่จุด $a+i\Delta x$ หรือ
$\frac{d}{dx} f(a+i\Delta x)$ \ \ ดังนั้นแต่ละเทอมจะมีค่าเข้าใกล้อนุพันธ์ของ $f$

ถ้าเราคูณผลรวมของทุกเทอมกลับมาด้วย $\Delta x$
เราจะได้ผลรวมกลับมาเท่ากับค่าเดิมนั่นคือ

\[
\left[
  \frac{f(a+\Delta x) - f(a)}{\Delta x} +
  \frac{f(a+2\Delta x) - f(a+\Delta x)}{\Delta x} +
  \frac{f(a+3\Delta x) - f(a+2\Delta x)}{\Delta x} + \cdots +
  \right.
  \]
  \[
  \left.
  \frac{f(a+n\Delta x) - f(a+(n-1)\Delta x)}{\Delta x}
  \right]
\Delta x = f(a+n\Delta x) - f(a).
\]
นิยามหนึ่งของอินทิกรัลคือการรวมพื้นที่ใต้ฟังก์ชันโดยที่แต่ละชิ้นมีความกว้างน้อย~ๆ (กว้างแค่
$\Delta x$) ทำให้ผลรวมด้านขวามีค่าใกล้กับอินทิกรัลจาก $a$ ไป $b$ ของอนุพันธ์ของ
$f$

อีกด้านหนึ่งของทฤษฎีบทมูลฐานกล่าวว่า {\em อนุพันธ์ของอินทิกรัลของ $f(x)$ คือ $f(x)$} นั่นคือ
\[
\frac{d}{dx} \int_a^x f(s)ds = f(x)
\]

\subsection{การกระจายของเทย์เลอร์}

สมมติว่าเราทราบข้อมูลของ $f(x)$ ที่จุด $x=0$ \ \ เราจะสามารถประมาณค่าของ
$f(x)$ ที่จุดอื่นได้หรือไม่? \ \ ถ้าเราทราบแต่ค่า $f(0)$ เท่านั้น
\ ค่าประมาณที่ดีที่สุดที่เรามีสำหรับ $f(x)$ ก็น่าจะเป็น $f(0)$
แต่ค่านี้ไม่น่าจะมีความแม่นยำอะไรนัก

ถ้าเราทราบข้อมูลเพิ่มเติมมากกว่านี้ เช่น ถ้าเราทราบ $f'(0)$ หรือความชันที่จุด $x=0$
เราอาจจะประมาณค่า $f(x)$ เป็น
\[
f(0)+x\cdot f'(0)
\]
ค่าประมาณดังกล่าวเรียกว่าการประมาณอันดับหนึ่ง (first-order approximation)
เพราะว่ามีการใช้อนุพันธ์อันดับหนึ่ง (หรือความชัน) \ \ ถ้าเราทราบค่าอื่น ๆ เช่น $f''(0)$
\ \ เราจะรวมค่านี้เข้าไปค่าประมาณของเราได้อย่างไร?

เราจะลองพิจารณาจากฟังก์ชันพหุนามก่อน สมมติว่า
\[
f(x)= a_nx^n + \cdots + a_3x^3 + a_2x^2 + a_1x + a_0
\]
เราจะหาอนุพันธ์อันดับต่าง ๆ ของ $f$ ได้ดังนี้
\begin{eqnarray*}
  f'(x) &=& n\cdot a_n x^{n-1}  + \cdots + 3\cdot a_3x^2 + 2\cdot a_2x + a_1 \\
  f''(x) &=& n(n-1)\cdot a_n x^{n-2}  + \cdots + 3\cdot2\cdot a_3x + 2\cdot a_2 \\
  f'''(x) &=& n(n-1)(n-2)\cdot a_n x^{n-3}  + \cdots + 3\cdot2\cdot a_3\\
\end{eqnarray*}
จากการคำนวณข้างต้น สังเกตว่าถ้าเราแทนค่า $x=0$ ลงในอนุพันธ์อันดับต่าง ๆ เราจะได้ว่า
\begin{eqnarray*}
  f(0) &=& a_0 \\
  f'(0) &=& 1!\cdot a_1 \\
  f''(0) &=& 2!\cdot a_2 \\
  f'''(x) &=& 3!\cdot a_3\\
  f''''(x) &=& 4!\cdot a_4\\
\end{eqnarray*}
หรือในรูปทั่วไปว่า
\[
f^{(k)}=k!\cdot a_k
\]

ดังนั้นถ้า $f$ เป็นพหุนามดีกรี $k$ และเราทราบอนุพันธ์ในทุก ๆ อันดับของ $f$ ที่ $x=0$
เราสามารถเขียน $f(x)$ กลับมาได้เป็น
\[
f(x) = f(0) +
\frac{f'(0)x}{1!} + 
\frac{f''(0)x^2}{2!} + 
\frac{f'''(0)x^3}{3!} + \cdots
\frac{f^{(k)}(0)x^k}{k!}.
\]

แนวคิดดังกล่าวสามารถใช้กับฟังก์ชันใด ๆ ก็ได้ นั่นคือเราจะปฏิบัติกับฟังก์ชัน $f$ เหมือนว่าเป็นพหุนาม และเราจะประมาณค่า $f$ จากจุด $0$ ด้วย

\[
f(0) +
\frac{f'(0)x}{1!} + 
\frac{f''(0)x^2}{2!} + 
\frac{f'''(0)x^3}{3!} + \cdots
\frac{f^{(k)}(0)x^k}{k!} + \cdots
\]
โดยเราจะเรียกรูปแบบการเขียนนี้ว่าเป็นการกระจายของเทย์เลอร์ (Taylor's expansion) \ \ นอกจากนี้ เรายังสามารถกระจายรอบจุด $a$ ใด ๆ ได้ด้วย จะได้เป็น

\[
f(x)\approx
f(a) +
\frac{f'(a)(x-a)}{1!} + 
\frac{f''(a)(x-a)^2}{2!} + 
\frac{f'''(a)(x-a)^3}{3!} + \cdots
\frac{f^{(k)}(a)(x-a)^k}{k!} + \cdots
\]

เราจะใช้การกระจายของเทย์เลอร์นี้เสมอในการประมาณค่าฟังก์ชันต่าง ๆ ด้วยอนุพันธ์อันดับต่าง ๆ ของฟังก์ชันนั้น

เพื่อเป็นตัวอย่าง เราจะลองเขียนการกระจายของเทย์เลอร์ของ $f(x)=e^x$ \ \ เนื่องจาก
$\frac{d}{dx}e^x=e^x$ ดังนั้นอนุพันธ์ทุก ๆ อันดับของ $f$ ก็คือ $f^{(k)}=e^x$ และ
$f^{(k)}(0)=1$ \ \ ดังนั้นเราจะได้ว่า
\[
e^x = \sum_{n=0}^\infty \frac{x^n}{n!}
= 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots.
\]

\noindent {\bf ลองคิด.} ลองหาการกระจายของเทย์เลอร์ของ $\sin x$ และ $\cos x$

\section{หนังสือที่ใช้ประกอบในการเขียน}

ในการพัฒนาเอกสารประกอบการสอนชุดนี้ ได้ใช้หนังสือดังรายการด้านล่างเป็นหนังสืออ้างอิงหลัก
\ \ ตัวอย่างต่าง ๆ จะมีการระบุที่มาว่ามาจากเล่มใดในรายการด้านล่าง

หนังสือที่มีเนื้อหาทั้งสมการเชิงอนุพันธ์และพีชคณิตเชิงเส้น

\begin{itemize}
\item Strang. {\em Differential Equations and Linear Algebra}.  Wellesley-Cambridge Press. 2014.
\item Edwards, Penney, and Calvis. {\em Differential Equations \& Linear Algebra}. 4th Edition. Pearson. 2018.
\item Dettman. {\em Introduction to Linear Algebra \& Differential Equations}.   Dover. 1986.
\end{itemize}

หนังสือสมการเชิงอนุพันธ์

\begin{itemize}
\item Logan. {\em A First Course in Differential Equations.} 3rd Edition. Springer. 2015.
\item Blanchard, Devaney, and Hall. {\em Differential Equations}. 4th Edition.  Cengage Learning. 2011.
\end{itemize}

หนังสือพีชคณิตเชิงเส้น

\begin{itemize}
\item Axler. {\em Linear Algebra Done Right}. 3rd Edition. Springer. 2014.
\item Strang. {\em Linear Algebra and Its Applications}. 4th Edition. Cengage Learning. 2006.
\end{itemize}

เอกสารประกอบการสอนอื่น ๆ

\begin{itemize}
\item เอกสารประกอบการสอนวิชา 2301113 Calculus 1. ภาคต้น 2552. จุฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัย. จริยา อุ่ยยะเสถียร, ศจี เพียรสกุล, และ อารยา วิวัฒน์วานิช. URL:  http://pioneer.netserv.chula.ac.th/$\sim$uchariya/2301113.htm
\item เอกสารประกอบการสอนวิชา 2301107 Calculus 1. จุฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัย. ยศนันต์ มีมาก. \\ URL: http://pioneer.netserv.chula.ac.th/$\sim$myotsana/Cal107\_2015.pdf
\item เอกสารประกอบการสอนวิชา 2301234 Linear Algebra 1. นิธิ รุ่งธนาภิรมย์. \\ URL: https://nithirungtanapirom.wordpress.com/wp-content/uploads/2023/11/2301234-linalg1-notes-2566-1.pdf
\end{itemize}

\end{document}
